Flyweight - pyłek
=================

**Przeznaczenie**

* Wykorzystuje współdzielenie obiektów (nazywanych obiektami ``Flyweight``) w celu efektywnej obsługi wielkiej liczby obiektów

**Kontekst**

* W projekcie istnieje olbrzymia liczba obiektów
* Koszt związany z przechowywaniem tych obiektów w pamięci jest znaczący
* Ilość możliwych stanów dla obiektów jest dużo mniejsza niż ilość samych obiektów

**Problem**

* Chcemy ograniczyć koszty, związane z przechowywaniem obiektów w pamięci współdzieląc obiekty w postaci "pyłków"

Obiekt Flyweight
----------------

*Flyweight* jest współdzielonym obiektem, który może być używany jednocześnie w wielu kontekstach.

* Działa jako obiekt niezależny w każdym kontekście dzięki rozróżnieniu stanu na wewnętrzny i zewnętrzny

  * stan wewnętrzny – jest przechowywany w pyłku; składa się z informacji, które są niezależne od kontekstu
  * stan zewnętrzny – zależy od kontekstu i zmienia się w zależności od niego; nie może być współdzielony

* Po usunięciu stanu zewnętrznego wiele grup obiektów można zastąpić stosunkowo niewielką liczbą współdzielonych obiektów
* Pyłki modelują pojęcia lub byty, które zwykle są zbyt liczne, żeby przedstawiać je za pomocą obiektów

Struktura
---------

.. only:: html

  .. image:: img/Flyweight.*
    :width: 700px
    :align: center

.. only:: latex

  .. image:: img/Flyweight.*
    :align: center    

Uczestnicy
----------

**Flyweight** – deklaruje interfejs, poprzez który pyłki mogą otrzymywać stan zewnętrzny i działać zgodnie z nim

**ConcreteFlyweight**

* implementuje interfejs pyłku i dodaje pamięć do przechowywania stanu wewnętrznego
* obiekt klasy ``ConcreteFlyweight`` musi dawać się współdzielić

**UnsharedConcreteFlyweight**

* nie wszystkie podklasy pyłku muszą być współdzielone
* klasa abstrakcyjna ``Flyweight`` umożliwia współdzielenie ale go nie wymusza

**FlyweightFactory**

* tworzy obiekty typu ``Flyweight``
* zapewnia właściwe współdzielenie pyłków – gdy klient zażąda pyłku, obiekt klasy ``FlyweightFactory`` dostarcza istniejący pyłek, lub tworzy nowy, o ile takiego obiektu nie ma

**Client**

* utrzymuje odwołania do pyłku (pyłków)
* wylicza lub przechowuje stan zewnętrzny pyłku (pyłków)

Współpraca
----------

Stan, którego pyłek potrzebuje do działania musi być scharakteryzowany jako wewnętrzny, albo zewnętrzny:

* stan wewnętrzny jest przechowywany w obiekcie ``ConcreteFlyweight``
* stan zewnętrzny jest przechowywany lub wyliczany przez obiekt klasy ``Client``

Klienci nie powinni bezpośrednio tworzyć egzemplarzy klasy ``ConcreteFlyweight``. Muszą otrzymywać te obiekty wyłącznie z instancji klasy ``FlyweightFactory``. Gwarantuje to poprawne współdzielenie pyłków.

Konsekwencje
------------

Zmniejszenie zużycia pamięci kosztem zwiększenia czasu wykonywania. Oszczędności pamięci zależą od kilku czynników:

* zmniejszenia łącznej liczby egzemplarzy, wynikającego ze współdzielenia
* wielkości stanu wewnętrznego przypadającego na obiekt
* tego, czy stan zewnętrzny jest wyliczany, czy przechowywany

Implementacja
-------------

1. Usuwanie stanu zewnętrznego. Możliwość stosowania wzorca zależy od łatwości określenia stanu zewnętrznego i usunięcia go ze współdzielonych obiektów.
2. Zarządzanie współdzielonymi obiektami. Klienci nie powinni ich tworzyć bezpośrednio. ``FlyweightFactory`` umożliwia klientom odnajdowanie określonych pyłków.

Podsumowanie
------------

1. Wykorzystuje współdzielenie obiektów w celu efektywnej obsługi wielkiej liczby obiektów.
2. Zmniejsza zużycie pamięci kosztem wydłużenia czasu wykonywania.
3. Skuteczność pyłku zależy od tego ile informacji uda się zachować w stanie wewętrznym (im więcej tym lepiej).
